\newcommand\cono[3]{
  % dimensioni in centrimetri
  \def\dB{#1} % Diametro Base Inferiore (maggiore)
  \def\dT{#2} % Diametro Base Superiore (minore)
  \def\h{#3}  % Altezza del tronco di cono
  % calcolo dimensioni
  \tikzmath{
    \rB = \dB/2; % Raggio Base Inferiore (maggiore)
    \rT = \dT/2; % Raggio Base Superiore (minore)
    \b = \rB-\rT; % Differenza tra i raggi
    \dd = \dB-\dT; % Differenza tra i diametri
    \hT = \dB/\dd*\h; % Altezza del cono completo
    \rH = sqrt((\h*\h)+(\b*\b)); % Lato del tronco di cono
    \r = sqrt((\hT*\hT)+(\rB*\rB)); % Raggio Esterno (flat)
    \rI = \r-\rH; % Raggio Interno (flat)
    % \c = {pi*\dB};
    % \cT = {2*pi*\r};
    % \A = {360*\c/\cT};
  }

  % \node[align=left] at (20,-20) {
  %   Diameter Base \dB cm \\
  %   Diameter Top \dT cm \\
  %   Height \h cm \\
  %   Radius Base \rB cm \\
  %   Radius Top \rT cm \\
  %   Radius diff \b cm \\
  %   HT \hT cm \\
  %   RH \rH cm \\
  %   r \r cm \\
  %   rI \rI cm
  %   };

  \draw[name path=rb] (0,0) circle [radius=\r];
  \draw[name path=rt] (0,0) circle [radius=\rI];

  \draw[name path=AA] (-1,0) -- ({\r+1},0) {};
  \draw[name path=BB] (0,-1) -- (0,{\h+1}) {};
  \draw[name path=CC] (-1,\h) -- ({\r+1},\h) {};
  \draw[name path=DD] (\r,-1) -- (\r,{\h+1}) {};

  \path[name intersections={of=CC and DD,by=CD}];
  \draw[name path=EE] (0,0) -- (CD) {};

  \path [name intersections={of=rb and EE,by=RBE}];
  \coordinate (EE1)  at (intersection-1);

  \path [name intersections={of=rt and EE,by=RTE}];
  \coordinate (EE2)  at (intersection-1);

  \draw [very thick] let \p1=(\r,0), \p2=(EE1) in (\p1)  arc[radius=veclen(\p1), start angle={atan2(\y1,\x1)}, end angle={atan2(\y2,\x2)-360}] -- (EE2)
                     let \p1=(EE2), \p2=(\rI,0) in (\p1)  arc[radius=veclen(\p1), start angle={atan2(\y1,\x1)}, end angle={360}] -- (\r,0);

  \fill [pattern=north west lines]%, pattern color=cyan]
    let \p1=(\r,0), \p2=(EE1) in (\p1)  arc[radius=veclen(\p1), start angle={atan2(\y1,\x1)}, end angle={atan2(\y2,\x2)}] -- (EE2)
    let \p1=(EE2), \p2=(\rI,0) in (\p1)  arc[radius=veclen(\p1), start angle={atan2(\y1,\x1)}, end angle={atan2(\y2,\x2)}] -- (\r,0);
}
